\Section{Покраска графов}


\Subsection{$k$-раскрашиваемые графы. Теорема Брукса (Brooks, 1941)}

\begin{definition}[$k$-раскрашиваемый граф]
	Граф, вершины которого можно разбить на $k$ множеств так, чтобы любые две смежные вершины лежали в разных множествах.
\end{definition}

\begin{definition}[Хроматическое число графа $\chi(G)$]
	Минимальное количество цветов, в которое можно его покрасить.
\end{definition}

\begin{algorithm} [Простая покраска]
	Упорядочим некоторым линейным образом вершины. Будем раскрашивать в этом порядке, присваивая очередной вершине минимальный цвет отсутствующий среди покрашенных соседей.
	Тем не менее, даже такой алгоритм красит любой граф в не более чем $\Delta + 1$ цвет.

	\begin{proof}
		Степень каждой вершины не более $\Delta$. Значит, среди $\Delta + 1$ цвета соседи займут не более $\Delta$ и хотя бы один нам останется.
	\end{proof}
\end{algorithm}

\begin{theorem}
	$\chi(G) \le \Delta + 1$.
	\begin{proof}
		Алгоритм выше.
	\end{proof}
\end{theorem}
	

\begin{consequence}
	Любой $k$-хроматический граф обязательно содержит вершину, степень которой больше или равна $k - 1$.
	\begin{proof}
		Иначе его можно было бы покрасить в $k - 1$ цвет алгоритмом выше. 
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{remark}
	Для графов $K_{n}$ и $C_{2n + 1}$ оценка $\chi(G)$ в $\Delta + 1$ достигается.
\end{remark}

\begin{theorem}[Брукса (Brooks, 1941)]
	$G$ -- простой связный граф, не являющийся полным или нечётным циклом. Тогда $\chi(G) \le \Delta$.
	\begin{proof}
		Пусть сначала $G$ не $k$-регулярный. Тогда выберем в нём вершину, степень которой строго меньше $\Delta$ и дадим ей номер $n$.
		После чего запустим от неё bfs и отсортируем их в порядке убывания расстояния до вершины $n$. Таким образом т.к. граф связный, для каждой вершины кроме $n$ будет существовать сосед с б$\'{o}$льшим номером в порядке сортировки(иначе говоря, находящийся на меньшем расстоянии до вершины $n$). Теперь пройдёмся жадным алгоритмам по вершинам от 1 до $n$. У каждой, кроме $n$, на момент покраски будет не более $\Delta - 1$ уже окрашенного соседа (т.к. хотя бы один сосед имеет больший номер). Значит, можно будет выбрать минимальный отсутствующий среди соседей цвет. Наконец, мы дойдём до покраски $n$. Т.к. её степень была $< \Delta$, то у неё на этот момент тоже будет не более $\Delta - 1$ покрашенного соседа.
		
		Пусть теперь граф $G$ $k$-регулярный и в нём есть точка сочленения $x$. Тогда пусть $H_i$ -- подграфы, получаемые при удалении $x$. Расщепим вершину $x$ на $\c(G - x)$ вершин $x_i$ и рассмотрим подграфы, индуцированные множествами ${x_i}\cup V(H_i)$. В каждом из них есть вершина $x_i$ степени 1. Т.к. мы рассматриваем графы с $\Delta > 1$, то по алгоритму выше каждый из таких подграфов можно покрасить в $\Delta$ цветов. После чего т.к. подграфы между собой независимы, то в каждом и них можно заменить(сдвинуть) цвета в правильной раскраске так, чтобы все вершины $x_i$ стали одного цвета. После чего все эти подграфы можно соединить обратно по вершинам $x_i$ и получить правильно покрашенный в $\Delta$ цветов граф $G$.
		
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{graph_coloring_brooks_1}
		\end{center}
		Пусть теперь граф $G$ $k$-регулярный, двусвязный с $\Delta \ge 3$ ($\Delta = 1$ и $0$ -- это графы $K_1$ и $K_0$, а при $\Delta = 2$ мы раскрашиваем цикл, который либо нечётный и мы исключили его в условии, либо чётный и его мы красить умеем). Позже мы докажем, что в двусвязном графе всегда найдётся вершина $x$ у которой имеются два несмежных соседа $y$ и $z$ таких, что граф $G - y - z$ связен. Примем пока это за правду. Удалим из графа вершины $z$ и $y$. Тогда, взяв вершину $x$ за вершину $n$, мы снова можем запустить от неё поиск в ширину и расположить в порядке убывания  расстояния до $x$. Теперь т.к. удаление $y$ и $z$ не изменило связности графа, если поставить их на места 1 и 2, то каждая вершина кроме $x$ по-прежнему будет иметь хотя бы одного соседа с б$\'{o}$льшим номером. Значит, все вершины, кроме $x$ можно покрасить в $\Delta$ цветов. Вершины же $y$ и $z$ покрасятся в цвет 1. Значит, поскольку они соседи $x$, то среди её соседей будет хотя бы один неиспользованный цвет. Значит, все вершины можно покрасить в $\Delta$ цветов.
		
		Осталось доказать, что такие вершины $x, y$ и $z$ существуют в нашем графе. Пусть граф трехсвязен. Тогда т.к. он отличен от $K_n$, в нём найдется пара несвязных вершин, смежных с некоторой общей вершиной $x$ (по таинственной лемме из первой главы \TODO). Т.к. граф трёхсвязный, то удаление $z$ и $y$ не повлияет на связность. 
		
		Пусть теперь $\kappa(G) = 2$. Выберем в $G$ вершинно-разделяющее множество $|S| = 2$ и рассмотрим вершину $x \in S$. Так как $\kappa(G - x) = 1$, то граф $G - x$ можно разбить на дерево блоков и точек сочленения. У такого дерева будет хотя бы 2 листа $B_1$ и $B_2$ с соответствующими им точками сочленения $v_1$ и $v_2$. Тогда т.к. $G$ двусвязный, то $\exists y \in (B_1 - v_1)$, смежная с $x$ в графе $G - v_1$. И аналогично $\exists z \in (B_2 - v_2)$, смежная с $x$. По построению, $y$ и $z$ несмежны. Наконец, т.к. $\Delta \ge 3$, то $x$ имеет хотя бы одного соседа в графе $G - y - z$. Тогда, т.к. $y$ и $z$ точками сочленения не являлись, то граф $G - y - z$ связный. Теорема Брукса доказана.    
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}[$k$-критический граф]
	Граф, у которого $\chi(G) = k$, но $\forall H \subsetneq G \, \chi(H) < k$.
\end{definition}

\begin{statement}
	Минимальная степень $\delta(G)$ $k$-критического графа $G$ больше или равна $k - 1$.
	\begin{proof}
		Пусть в графе есть вершина $deg(x) < k - 1$. Так как граф $k$-критический, то без вершины $x$ его можно покрасить в $k - 1$ цвет. Теперь вернём вершину $x$ на место. Т.к. у неё менее $k - 1$ соседей, то среди $(k - 1)$-го цвета найдётся тот, в который можно покрасить вершину $x$. Значит, граф $G$ можно было покрасить в $k - 1$ цвет. Противоречие.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{statement}
	В $k$-критическом графе отсутствуют точки сочленения.
	\begin{proof}
		Пусть нашлась точка сочленения $x$. Тогда проведём рассуждения, аналогичные приведённым в теореме Брукса. А именно, рассмотрим пографы $G_i$, полученные индуцированием $G$ на множества ${x_i} \cup V(H_i)$, где $H_i$ -- это $i$-я компонента связности, полученная после удаления вершины $x$. Т.к. граф $k$-критический, то каждый $G_i$ можно покрасить в $k - 1$ цвет так, чтобы $x_i$ вершина была покрашена в цвет 1. Но тогда после совмещения этих подграфов мы получим $G$, правильно окрашенный в $k - 1$ цвет. Противоречие. 
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{definition}
	Пусть $S$ -- вершинно разделяющее множество в графе $G$ и $H_1, H_2, \ldots, H_k$ -- компоненты связности $G - S$. Подграфы $G_i$, индуцированные подмножествами вершин $S \cup V(H_i)$ называются $S$-компонентами графа $G$. 
\end{definition}

\begin{definition}
	Правильная раскраска $S$-компонент называется согласованной, если любая вершина $S$ окрашена в один и тот же цвет в раскраске каждой из $S$-компонент графа $G$. 
\end{definition}

\begin{statement}
	В любом $k$-критическом графе отсутствует вершинно-разделяющее множество $S$, являющееся кликой. 
	\begin{proof}
		Из критичности, каждую из $S$-компонент можно покрасить в $k - 1$ цвет. Далее, т.к. $S$ -- клика, то все цвета в её раскрасках разные и во всех раскрасках $S$-компонент можно их согласовать. Объединив получившуюся раскраску, получим раскраску $G$ в $k - 1$ цвет. Противоречие.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{consequence}
	Если в $k$-критическом графе есть вершинно-разделяющее множество размера 2, то вершины этого множества должны быть несмежны.
\end{consequence}

\begin{theorem}[Dirac]
	Пусть $G$ -- $k$-критический граф, в котором есть вершинно-разделяющее множество $S = \{x, y\}$. Тогда $G$ представляет собой объединение ровно двух $S$-компонент $G_1$ и $G_2$, у одной из которых при любой правильной окраске в $k - 1$ цвет вершины $x$ и $y$ окрашены в один и тот же цвет, а у другой -- в разные.
	\begin{proof}
		Действительно, пусть $S = \{x, y\}$, где $x$ и $y$ несмежны. Т.к. согласованной раскраски нет (иначе могли бы покрасить $G$ в $k - 1$ цвет), то существует хотя бы одна компонента $G_1$, любая правильная раскраска которой красит $x$ и $y$ в один цвет и одна компонента $G_2$, любая правильная раскраска которой красит $x$ и $y$ в разные цвета. И так как $G_1 \cup G_2$ уже не имеет раскраски в $k - 1$ цвет, а граф $G$ -- $k$-критический, то третьей компоненты не существует.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
	Рассмотрим некоторую функцию $L: V(G) \to 2^\N$, сопоставляющую вершине подмножество натуральных чисел $L(x)$.
	Правильная раскраска вершин графа $G$, при которой любая вершина $x \in V(G)$ окрашена в один из $L(x)$ цветов называется списочной раскраской или $L$-раскраской графа $G$. Граф, допускающий такую раскраску называется $L$-раскрашиваемым. 	
\end{definition}

\begin{definition}
	Граф $G$ списочно $k$-раскрашиваемый, если у него существует правильная $L$-раскраска для любых наборов множеств $L(x), x \in V(G)$, размер которых равен $k$. Наименьшее значение $k$, при котором граф $G$ является списочно $k$-раскрашиваемым называется списочным хроматическим числом и обозначается как $\chi_L(G)$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	$$\chi(G) \le \Delta(G) \Rightarrow \chi_L(G) \le \Delta(G)$$
\end{theorem}